<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<menu>
    <itemMenu  id="110">
        <txt><p><![CDATA[
            <p>Los catéteres venosos centrales (CVC) son la principal fuente de  bacteriemias nosocomiales (1). Estas infecciones se relacionan con una elevada morbi-mortalidad en pacientes hospitalizados (2). En 2004, el Centers for Diseases Control and Prevention estimó que 5,3 bacteriemias/1000 catéteres por día en una unidad de cuidados intensivos estaban relacionadas con la infección de CVC (3). Los CVC se han relacionado con una mortalidad superior al 25% y un incremento de 6,5 días de estancia hospitalaria (4). </p>
            <p>Se han propuesto varias alternativas para la prevención de las infecciones relacionadas con los catéteres. Una de estas técnicas es el sellado antibiótico de catéter (SAC) que Messing et al (5) describieron originariamente. Krzywda et al (6) publicó que la aplicación de un SCA ahorraba un promedio de un 87% comparativamente a un tratamiento convencional con antibiótico parenteral (8.53$/día vs 64.17 $/día).</p>
            <p>A pesar de gozar de una sólida base conceptual, los numerosos estudios efectuados sobre la utilidad del SAC en el tratamiento de la bacteriemia relacionada con catéter (BRC) son en su inmensa mayoría observacionales y/o se caracterizan por una gran heterogeneidad metodológica, lo cual dificulta enormemente extraer recomendaciones generales (7), al contrario de lo que ocurre con su uso en profilaxis, donde su eficacia ha sido bien demostrada (8) </p>
            <p>Existen pocos trabajos (9-12) en los que se ha comparado el SAC con la administración exclusivamente sistémica de antimicrobianos y sólo uno es un ensayo aleatorizado (10), en el que no se alcanzó el tamaño muestra previamente calculado. </p>
            <p>La tasa media de éxito en el manejo del BRC (BRC) conservando el dispositivo y utilizando antimicrobianos y sólo uno es un ensayo aleatorizado (10), en el que no se alcanzó el tamaño muestra previamente calculado. </p>
            <p>Además, de este tipo de tratamiento se asocia a una elevada probabilidad de recurrencia tras suspender el antibiótico, incluso en infecciones por bacterias de menor virulencia como Staphylococcus coagulasa-negativo (SCN) (16). La dificultad para erradicar la infección del catéter central se atribuye principalmente a que los microorganismos causantes se ubican en el interior de la biocapa que recubre el catéter. La actividad de los antimicrobianos frente a las bacterias y hongos de la biocapa se reduce notablemente respecto a los mismos gérmenes en situación planctónica, requiriendo una concentración erradicadora del biofilm más de mil veces superiores a los de la CMI, además de tiempos prologados de interacción fármaco-microorganismo (17). En los primeros 10 días tras la colocación del catéter, la biocapa bacteriana predomina en la superficie extraluminal del mismo, mientras que a los 30 días su localización es habitualmente intraluminal (18). La ubicación predominantemente intraluminal de la biocapa permite mejorar los resultados del tratamiento en la infección del catéter de larga duración, rellenando la luz del mismo con una solución concentrada del antimicrobiano adecuado durante períodos prolongados, SAC. </p>
        ]]></p></txt>
    </itemMenu>
    <itemMenu id="120">
        <txt><![CDATA[
            <p>Basándose en informes anteriores y la opinión de expertos, la Infectious Diseases Society of America (IDSA) ha publicado recomendaciones (19) principalmente de clase B/C II o III resumidas en la tabla 1. La evidencia disponible sugiere que el SAC puede estar justificado tanto en pacientes con indicación de permanencia de catéter como en aquellos de difícil reemplazo, con hemocultivos negativos en 48-72 horas, sin signos de complicaciones metastásicas, microorganismos tratables, y pacientes hemodinámicamente estables. </p>
            <p><font size="2">Tabla 1. Acreditación del resumen de recomendaciones para el diagnóstico y manejo de infecciones relacionadas con catéteres intravasculares</font></p>
            <p>
                <table border=1>
                    <tr><td colspan=4><b>¿Qué es el SAC y en qué se utiliza para tratar a los pacientes con infección relacionada con el catéter?</b></td></tr>
                    <tr style='vertical-align:bottom;'><td><b>Recomendación</b></td><td><b>Comentarios</b></td><td><b>Calidad de recomendación</b></td><td><b>Referencias</b></td></tr>
                    <tr><td colspan=4><b>Sellado antibiótico de catéter (SAC)</b></td></tr>
                    <tr style='vertical-align:top;'><td>68</td><td>SAC está indicado en infecciones de catéter sin signos de salida o infección catéter tunelizado con intención de mantenerlo</td><td>B-II</td><td>(20, 21)</td></tr>
                    <tr style='vertical-align:top;'><td>69</td><td>SAC no debe utilizarse solo, debe conbinarse con terapia antimicrobiana concomitantemente durante 7-14 días</td><td>B-II</td><td>(20, 21)</td></tr>
                </table>
            </p>
        ]]></txt>
    </itemMenu>
    <itemMenu  id="130">
        <txt><![CDATA[
            <p>La técnica del sellado antibiótico de catéter consiste en la exposición de cada una de las luces del catéter a una concentración de antibiótico capaz de ejercer una actividad bacteriana o fungicida sobre todas las células que componen la biopelícula, dicha concentración es efectiva de 100 a 1000 veces mayor respecto a la terapia sistémica(26). El volumen total de la solución debe ser e adecuado para rellenar completamente todas las luces del catéter (en general 2-5mL). La solución debe permanecer allí un tiempo suficientemente bien establecido (normalmente de 6-12 horas o durante más tiempo en caso de pacientes dializados). El contenido del catéter se extrae antes de la infusión de líquidos o del nuevo sellado. Al igual que otras manipulaciones de un catéter venoso central, el sellado intraluminal debe practicarse bajo condiciones de máxima asepsia. Se trata de una técnica preventiva de las infecciones relacionadas con catéter que evita la necesidad de su sustitución y a la que se le han atribuido otras ventajas teóricas (27,28): reducción del riesgo de reacciones adversas por no exposición sistémica, el aumento de la concentración de antibiótico local en la zona afectada de infección, la facilidad de administración y la seguridad y capacidad de poder administrarse ambulatoriamente, así como la de un menor coste. Las desventajas de esta técnica incluyen la falta de actividad cuando la infección se encuentra en diferentes sitios, la incompatibilidad de algunos antibióticos con heparina, así como el posible retraso en la curación de la infección que podría conllevar a un riesgo de bacteriemia mayor (29).</p>
        ]]></txt>
    </itemMenu>
    <itemMenu  id="140">
        <txt><![CDATA[
            <p>La duración óptima del contacto para cada microorganismo y antibiótico no ha sido establecida con precisión. El tiempo diario de permanencia del SAC en el interior del catéter infectado debe ser el mayor posible, pero en la práctica variará en función del uso que se necesite hacer del dispositivo. En los catéteres de nutrición parenteral o quimioterapia es frecuente que el sellado no pueda mantenerse más de 8-12 horas diarias, mientras que en los de hemodiálisis lo habitual es dejar el sellado desde una sesión hasta la siguiente (48-72 horas)(32). Cuando la permanencia diaria del sellado tenga que ser menor de 12 horas, algunos expertos recomiendan utilizar antibióticos de actividad dependiente de la concentración y cuya actividad bactericida es más rápida, como quinolonas y aminoglucósidos (32). La renovación del sellado debe hacerse con la suficiente frecuencia como para garantizar la bioactividad de la solución en la luz del catéter. El éxito del SAC ha sido definido como un seguimiento de cultivos negativos tras la finalización de un tratamiento de 14 días (29). </p>
        ]]></txt>
    </itemMenu>
    <itemMenu  id="150">
        <txt><![CDATA[
            <p>Salvando ocasionales molestias locales en el momento del SAC, el principal efecto adverso es la aparición de complicaciones derivadas de la persistencia de la bacteriemia que eventualmente podrían haberse evitado con la retirada precoz del catéter. Otro riesgo, es la ´teórica inducción de resistencias a loa antimicrobianos utilizados. En un estudio sobre prevención de la bacteriemia relacionada con catéter mediante SAC en gentamimcina en catéteres de diálisis se apreció un aumento de la tasa de resistencia de Staphylococcus coagulasa-negativo. Esta posibilidad no ha sido estudiada sistemáticamente en los estudios de tratamiento. Por último, la aparición de microembolias por el paso de la circulación sistémica de micropartiículas producidas por precipitación de los fármacos durante el sellado, es una complicación que podría tener efectos adversos graves (32). Este fenómeno, aunque posible, no ha sido descrito hasta la fecha durante el tratamiento de la bacteriemia relacionada con catéter con SAC.</p>
        ]]></txt>
    </itemMenu>
    <itemMenu  id="160">
        <txt><![CDATA[
            <p>Los estudios sobre recambios a través de una guía han mostrado resultados no concluyentes, probablemente debido a los diferentes criterios utilizados, en cuanto al origen de la bacteriemia y recidivas. Así, un estudio retrospectivo evidenció  que el riesgo de recidivas y mortalidad era similar en el grupo tratado con el recambio de catéter mediante guía frente al que se retiraba definitivamente (38), mientras que en otro estudio descriptivo, el 18% de los pacientes a los que se les recambió el catéter desarrollaron recidivas (39). En ambos casos se realizó esta técnica en pacientes clínicamente estables y sin signos de infección de trayecto subcutáneo. La principal crítica con respecto a esta técnica es que ningún estudio ha sido metodológicamente formulado a doble ciego para comparar la técnica SAC con el tratamiento convencional llevado a cabo.</p>
            <p> Es importante señalar que el SAC debe evitarse para el tratamiento de infecciones complicadas relacionadas con el catéter, así como en los casos con evidencia de infección extraluminal (inflamación sobre el sitio de túnel o de salida o en el bolsillo del puerto implantado).</p>
            <p> En todo caso, siempre que se intente el tratamiento conservador, debe considerarse cada caso de manera individual (situación del paciente y microorganismo aislado) y una vez iniciado el tratamiento, hacer siempre una reevaluación a las 72 h del inicio. En caso de persistencia de la fiebre o positividad de los hemocultivos en este intervalo, la infección debe considerarse "complicada" y retirarse todo el sistema.</p>
        ]]></txt>
    </itemMenu>
    <itemMenu  id="210">
        <txt><![CDATA[
            <p>En los últimos años hay un aumento en la incidencia de infecciones de catéteres producidas por bacterias Gram negativas, ademaás con más frecuencia se aislan bacterias gram negativas multirresistentes que complican el manejo de los pacientes y la posibilidad de mantener el catéter o dispositivo del paciente.</p>
            <p>Los microorganismos que con más frecuencia están involucdrados en este tipo de infecciones son Escherichia coli, Klebsiella pneumonia, Pseudomonas sp., Enterobacter sp.,Serratia sp., Acinetobacter sp. y Stenotrophomonas maltophilia.</p>
            <p>Hay varias soluciones antibióticas para el sellado del catéter que han sido evaluados para el tratamiento de bacterias Gram negativas con buenos porcentajes de éxito terapeútico. Aun así hay que individualizar consultando los resultados microbiológicos y valorando el antiviograma del paciente para cada caso.</p>
            <p>Las guías recomiendan retirar el catéter en caso de ser de corta duración y/o paciente con catéter de larga duranción pero que cumpla alguno de los siguientes criterios: paciente crítico, endocarditis, tromboflebitis supurada o bacteriemia tras 72h en tratamiento con antiviótico adecuado. Diversos estudios recomiendan la retirada del catéter si se trata de microorganismos que frecuentemente producen biofilm como son Acinetovbacter baumannii, Psuedomonas especies y Stenotrophomonas maltophilia.</p>
        ]]></txt>
    </itemMenu>
    <itemMenu id="220">
        <txt><![CDATA[
            <p>Las bacterias gram positivas son responsables de la mayoría de las infecciones relacionadas con los catéteres(1). Los estafilococos son los microorganismos más frecuentemente hallados, concretamente los estafilococos coagulasa negativos (SCN) que suponen entre el 43-47% de todas  las infecciones relacionadas con catéters (2), seguidos de estafilococo aureus (SA) (3,4). De forma global aproximadamente, dos tercios de todas las infecciones relacionadas con catéteres están causadas por estas bacterias (4,5).</p>
            <p>Las tasas de éxito de retención de catéter en las bacteriemias relacionadas con el catéter (BRC) parecen depender más del microorganismo causante de la infgección que del tipo de catéter, así los resultados son superiores para SCN y bacilos gram negativos que apra SA y hongos(3). La tasa de éxito de salvar un catéter tunelizado en diálisis empleando terapia sistémica y sellado es de 75-84% para SCN, 61% para enterococos y solo del 40-55 para SA (16,17).</p>
            <p>De forma general para microorganimos gram positivos se puede afirmar que, en el caso de una BRC causada por SA el catéter debe de retirarse, mientras que en las infecciones por SCN puede plantearse mantener el catéter de larga duración y esterilizarlo mediante soluciones de sellado antiviótico acomp´ñado de terapia sistémica (3,14). A pesar de que los datos indican que los SCN se adhieren mejor al catéter con la producción de biofilm que SA, los SCN responden mejor al tratamiento con sellado antibiótico del catéter (3). La mayoría de los pacientes diagnosticados BRC por SCN tiene un curso benigno, de menor gravedad y que raramente se asocia a metástasis a distancia, de este modo, quees poco probable que desarrollen sepsis con pronósticos desfavorales. La excepción es S. lugdunensis, causa poco frecuente de infección, ya que puede ocasionar endocarditis y metástasis sépticas de forma similar a SA (4,14,18).</p>
            <p>No se puede estandarizar el tratamiento con sellado antiviótico de todos los cocos gram positivos, pues su comportamiento es diferente, de modo que la terapia debe individualizarse en cada paciente (6). La elección del sellado dependerá del microorganismo causante de la infección, de las características del paciente (alergias), del tipo de catéter y del tiempo de permanencia del sellado (6). Además en la actualidad existe gran disparidad en las diferentes concentraciones, estabilidades y aditivos de los antivióticos empleados en el sellado de catéter y del tiempo de permanencia del sellado (6). Además en la actualidad existe gran disparidad en las diferentes concentraciones, estabilidades y aditivos de los antibióticos empleados en el sellado de catéter, de modo que no es posible establecer una terapia exacta para los pacientes diagnosticados de BRC. Lo que si es común tanto para microorganimso gram positivos como gram negativos es que para erradicar a la bacteria embebida en el biofil, se requieren elevadas concentraciones de antibióticos: 1000 veces superiores a la CMI (6), que el tiempo óptimo de permanencia del sellado debe ser 8 horas al día como mínimo, siendo óptimo un tiempo superior a 12 horas para conseguir la esterilización (12,28) y que en caso de BRC el sellado antibiótico debe acompañarse de terapia sistémica (6,13,14).</p>
            <p>Para seeccionar un antibiótico para el sellado de un catéter es importante considerar la penetración de los antibióticos en el biofilm, pero no solo este aspecto es importante, ya que además de atraversar la biopelícula el antibiótico debe tener capacidad de eliminación del microorganismo y de las sustancias que la componen.</p>
        ]]></txt>
    </itemMenu>
    <itemMenu  id="230">
        <txt><![CDATA[
            <p>Las infecciones relacionadas con los catéteres venosos centrales (CVC) producidas por especies de Candida representan alrededor de un 5% del total de microorganismos causales descritos. La distribución de las especias de Candida aisladas en hemovultivos difiere según el área geográfica estudiada, siendo Candida albicans la más prevalente.</p>
            <p>La candidiema es una complicación grave en el paciente hospotalizado, con una mortalidad de hasta el 40%ii, y que puede ser mayor en pacientes con shock séptico. Los CVC son un foco frecuente de candidemia, pero pueden existir otros focos, sobretodo en pacientes neutropénicos, donde el tracto gastrointestinal es un origen común de candidemia. El manejo de los CVC es clave en la infección por Candida. Las recomendaciones actuales se basan en la retirada del CVC y tratamiento sistémico de la infección.</p>
            <p>La retirada del CVC es altamanente aconsejable en casos de sospecha de infección por Candida. Esta medida representa un incremento del riesgo de morbilidad y mortalidad en algunos pacientes, y es problemática en el caso de catéteres venosos centrales implantables, sobretodo en pacientes con limitación de accesos venosos. Por este motivo se han desarrollado distintas estrategias de sellado de catéter con antifúngicos para intentar su presernvación.</p>
        ]]></txt>
    </itemMenu>
  <itemMenu  id="310">
    <txt><![CDATA[
      <p><b>INDICACIONES</b></p>
      <p>Infección asociada a catéter por microorganismo sensible confirmada mediante hemocultivo, cuando sae difícil o problemática la retirada del catéter; por ejemplo, los catéteres de inserción quirúrgica o los centrales de larga duración, como los de hemodiálisis.</p>
      <p>Tratamiento conservador en caso de sepsis por catéter; debe tener como objetivo la esterilización de la vía infectada. El sellado antibiótico del catéter debe acompañarse del tratamiento sistémico de la sepsis con antivióticos, habitualmente por vía intravenosa.</p>
      <p><b>CONDICIONES DE PREPARACION</b></p>
      <p>Siempre que sea posible, la preparación de la solución antibiótica se realizará en condiciones controladas en el servicio de Farmacia. Las fichas de elaboración incluidas en este documento así lo contemplan. Cuando, en el caso de preparaciones de riesgo bajo y/o en casos de urgencia, se elaboren las diluciones en la planta, se deben seguir las recomendaciones generales de manipulación de medicamentos estériles fuera de áreas controladas (ref), y utilizarse de manera inmediata tras su preparación.</p>
      <p>Las propuestas de preparación incluidas en estas fichas no son en ningún caso determinantes; se han escogido las opciones que a los autores les han parecido más prácticas desde el punto de vista de su manipulación; pero son por supuesto, modificables, en caso de no disponer de las presentaciones aquí propuestas, o en función de las preferencias de cada institución.</p>
      <p>El filtrado no es necesario, salvo si se utilizan ampollas de vidrio, en cuyo caso se filtrará el contenido final por un filtro de 0,5 o 12 mcm; o bien, cuando un elevado número de manipulaciones para obtener la concentración final supongan un riesgo para la contaminación del preparado.</p>
      <p>Las soluciones del sellado se envasarán preferentemente en jeringas monodosis de 5mL, con tapón estéril y bolsa de protección de la luz. También pueden utilizarse frascos de vidrio topacio estériles con encapsulado de aluminio.</p>
      <p>La etiqueta inlcuirá la siguiente información: 1) antibiótico; 2) concentración; 3) volumen; 4) si lleva heparina, con su concentración; 5) lote; 6) fecha de fabricación; 7) fecha de caducidad; 8) condiciones de conservación. En caso de ir dirigida a una paciente concreto, se pueden añadir nombre del paciente y servicio de referencia.</p>
      <p>Respecto a la caducidad, en caso de existir estudios publicados reproducibles, se ha estimado la indicada en los mismos. En el resto, se ha aplicado el plazo de validez recomendado en la Guía de Buenas Prácticas de Preparación de Medicamentos en servicios de Farmacia Hospitalaria (ref), en función del nivel de riesgo del preparado. Hay que tener en cuenta, que aunque la estabilidad fisico-química documentada sea muy extensa, al estabilidad microbiológica es limitante en este caso.</p>
      <p><b>ADMINISTRACIÓN</b></p>
      <p>Se administrarán aproximadamente 5ml. en la luz del catéter (en función del número y tipo de luces que tenga el catéter) y se mantendrá el sellado durante 12-24h.</p>
    ]]></txt>
  </itemMenu>
</menu>
